\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\hspace{1,5cm}{Tidur adalah sesuatu hal yang sangat penting bagi tubuh, dan tidur juga merupakan salah satu komponen yang penting untuk menjaga kesehatan tubuh. Bagi sebagian orang tidur adalah hal yang mudah untuk dilakukan, namun bagi beberapa orang mungkin mengalami kesulitan untuk tidur, kondisi inilah yang biasa disebut dengan Insomnia \cite{susanti2015faktor}. Insomnia adalah kondisi dimana seseorang mengalami gangguan atau kesulitan untuk beristirahat dan tidur di malam hari. Pada dasarnya para penderita insomnia sulit untuk mempertahankan tidur, terkadang para penderita insomnia dapat terus terjaga sepanjang malam atau terkadang sering terbangun saat tengah-tengah tidur di malam hari \cite{nurdin2018kualitas}. Insomnia adalah masalah paling umum yang terjadi di sekitar masyarakat, dari sekitar remaja sampai lansia \cite{6999339}.} 

\hspace{1cm}{Insomnia sangat berpengaruh juga dalam kualitas hidup, karena seseorang menjadi kekurangan energi saat pagi hari, banyak efek juga yang ditimbulkan dari kelainan ini, misal; menjadi cepat lelah disiang hari, sulit berkonsentrasi, gangguan mood, tidak fokus, nyeri pada kepala yang disebabkan karena kurang tidur, sering membuat kesalahan, dan sebagainya \cite{susanti2015faktor}. Banyak alternatif untuk mengatasi hal ini, seperti mengkonsumsi obat-obat yang disarankan oleh dokter, pada hal ini jika tingkat Insomnia yang diderita sudah sangat parah. Hal lain yang bias dicoba dengan cara relaksasi dengan cara yoga atau menghirup aromaterapi jenis tertentu. Tetapi hal tersebut pun punya efek samping dari masing-masing alternatif \cite{wirawan2019insomnia}. Ada alternatif lain untuk mengatasi hal ini yaitu dengan cara mengatur intensitas cahaya pada kamar atau seperti penggunaan lampu tidur. Karena cahaya sangat berpengaruh pada mata. Pada dasarnya lebih disarankan untuk tidur dengan keadaan gelap, tetapi ternyata ada beberapa penderita yang tidak bisa tidur dengan lampu mati atau gelap, riset ini dipresentasikan pada \textit{Associated Professional Sleep Societies} (APSS) di Boston tahun 2012. Hal tersebut menambah kompenen untuk terapi penderita insomnia yang tidak bisa tidur dengan keadaan gelap. Dengan begitu didapatlah riset bahwa cahaya berwarna kuning dapat membantu seseorang agar cepat mengantuk, karena cahaya warna kuning dapat membuat seseorang lebih rileks dan memaksa mata mengantuk \cite{honggowidjaja2004pengaruh}. Penggunaan cahaya putih dan cahaya biru ternyata membuat sesorang semakin sulit untuk tidur.} 

\hspace{1cm}{Hal ini sama dengan penerapan fitur mode malam yang biasa disebut night light pada gadget laptop dan night shift pada \textit{smartphone} IOS. Layar gadget atau \textit{smartphone} rupanya memacarkan cahaya berwarna biru yang ternyata cahaya tersebut di indikasi oleh otak sebagai cahaya matahari. Cahaya terang dari gadget akan mengambat hormon melantolin sehingga dapat menyebabkan withdrawal syndrome atau biasa dikenal dengan keterlambatan fase tidur \cite{istiqomah2017dampak}. Sebagai parameter maka penulis melakukan penelitian dengan membuat sebuah prototype mikrocontroller untuk membantu para penderita insomnia memungkinkan untuk menimalisir insomnia.} 

\hspace{1cm}{Metode yang digunakan dalam penelitian ini menggunakan metode \textit{Fuzzy}. Dengan variabel adalah waktu dan detak jantung. Algoritma logikanya ditentukan berdasarkan waktu dan berapa besar detak jantung si penderita. \textit{Fuzzy Logic} ini diterapkan dalam sebuah \textit{prototype} berbasis \textit{Mikrocontroller}.}

\hspace{1cm}{Dimana metode ini akan dimplementasikan dengan \textit{Smart Lamp} yang akan membantu para penderita, parameter yang digunakan untuk diimplementasikan pada prototype ini adalah jam dan detak jantung. Jam menjadi parameter utama karena dengan perubahan jam maka akan ada perubahan dari warna lampu yang di hasilkan oleh \textit{smart lamp}. Sebagai contoh apabila jam 00.00 warna lampu yang di hasilkan akan menjadi kuning karena memaksa penderita untuk cepat mengantuk karena jam 00.00 sudah menunjukkan waktu untuk beristirahat.}

\hspace{1cm}{Perancangan alat ini menggunakan \textit{Mikrocontroller} Arduino yang banyak digunakan untuk membuat prototype karena penggunaan \textit{library} yang mudah untuk diakses, dimengerti dan memiliki beberapa kelebihan seperti, murah, mudah didapat, open source sehingga memungkinkan untuk dapat dikembangkan mandiri \cite{saputra2018pengembangan}} 

\hspace{1cm}{Oleh karena itu pada penelitian ini penulis mengangkat judul \textbf {“Implementasi Prototype Insomnia Lamp Menggunakan Arduino UNO untuk Mengatasi Kelainan Fase Tidur (Insomnia)”}. Dimana akan dibahas bagaimana cara kerja daripada prototype ini, dengan menggunakan metode \textit{Fuzzy Logic} untuk pengimplementasian alur kerja prototype ini.}
\
\\
\\

\section{Rumusan Masalah}
\hspace{1,5cm}Berdasarkan uraian dari latar belakang di atas, Penulis dapat mengidentifikasikan beberapa masalah antara  lain sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Bagaimana cara untuk membuat prototype \textit{smart lamp} untuk mengatasi gangguan fase tidur (insomnia) ?
\item Bagaimana implementasi metode \textit{Fuzzy} dalam perancangan \textit{smart lamp}?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
\hspace{1,5cm}Berdasarkan latar belakang diatas, adapun tujuan yang ingin dicapai dalam pembuatan aplikasi ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Membuat \textit{smart lamp} untuk membantu penderita Insomnia agar dapat lebih mudah memulai tidur
\item Mengimplementasikan metode \textit{fuzzy} untuk perancangan \textit{smart lamp}

\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
\hspace{1,5cm}Dalam pengerjaan laporan ini, penulis memberikan batasan-batasan masalah dalam usulan laporan ini agar pembahasan laporan terorganisir dengan baik. Berikut adalah batasannya:
\begin{enumerate}
\item \textit{Prototype} ini hanya di \textit{setting} pada jam-jam tertantu
\item penginputan detak jantung masih menggunakan bantuan tools lain
\end{enumerate}
